% \documentclass{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

% \usepackage{draftwatermark}
% \setbeamercolor{background canvas}{bg=}
% \SetWatermarkText{BORRADOR}
% \SetWatermarkAngle{20}
% \SetWatermarkScale{.5}

\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{commath}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argminA}{arg\,min} % Jan Hlavacek

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
% \usepackage{marvosym} % símbolos
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{ragged2e} % para justificar

% \usepackage{fontspec}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage{polyglossia}
% \setdefaultlanguage{spanish}
% \setotherlanguage{english}

\usepackage[spanish]{babel} 
\decimalpoint

\usepackage[bibencoding=ascii, natbib=true, backend=bibtex, hyperref=true, sorting=nty, sortcites=false, style=authoryear, citetracker=true, maxcitenames=99, maxbibnames=99]{biblatex} 
\preto\fullcite{\AtNextCite{\defcounter{maxnames}{99}}}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\addbibresource{biblio.bib}
\renewcommand*{\bibfont}{\scriptsize}

\usetheme{metropolis}           % Use metropolis theme
\title{Modelos espaciales usando R-INLA}
\date{17 a 20 de enero de 2017}
\author{Rodrigo Wiff, Jorge Páramo \& Freddy O. López Quintero}
\institute{Centro de Ecología Aplicada y Sustentabilidad (CAPES-UC) y Laboratorio de Tecnología Pesquera (TECPES-PUCV)}

\begin{document}
\maketitle


\section{Estadística espacial}
\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying
\begin{enumerate}
% \item Breve recorrido por los tipos de datos espaciales
% \begin{enumerate}
% \item Datos geoestadísticos 
% \item Datos de área (`lattice data')
% \item Procesos puntuales
% \end{enumerate}
\item Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')
\begin{enumerate}
\item Descripción de datos de `lattice'
% \item Información previa al modelo condicional autorregressivo (`CAR')
\item Modelos condicionales autorregresivos: Geoestadística
\item Modelos condicionales autorregresivos: Respuesta Poisson
\item Inclusión de componentes temporales
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{frame}  

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Datos geoestadísticos}\justifying

% \end{frame} 

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Datos de área (`lattice data')}\justifying

% \end{frame}

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Procesos puntuales}\justifying

% \end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Datos `lattice'\\}

% Los datos de `lattice' reciben varios nombres, como datos lattice propiamente, datos de área, en una grid, etc. 

Formalmente, supongamos que se cuenta con un conjunto $S$, que es discreto y no aleatorio. También se cuenta con una variable $X$ que es medida en algunos puntos $s$ de $S$. Los puntos están dentro de una red cuyas fronteras están dadas por la existencia de un grafo $G$ y donde $X_s$ es el valor de interés medido en $s$.

\end{frame}



\begin{frame}[containsverbatim]{Datos `lattice'\\}

\begin{columns}[T] 
\begin{column}{.50\textwidth}

\vspace{.5cm}

Pero informalmente, podemos pensar en fronteras geográficas en lugar de vértices dados por grafos, tal como

\begin{lstlisting}[
basicstyle=\scriptsize\selectfont\ttfamily,language=R,alsoletter={.},numberstyle=\tiny\color{gray},backgroundcolor=\color{white},breaklines=true,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{dkgreen}]
> library(maptools)
> Stgo<-readShapePoly('communes_region_metropolitana_de_santiago_chile.shp')
> plot(Stgo)
\end{lstlisting}

y donde $X_s$ puede ser la cantidad de personas con una afección respiratoria en cada comuna.

\end{column}%
\hfill%

\begin{column}{.50\textwidth}
\begin{center}
\includegraphics[scale=.22]{./santiago.png}
\end{center}

\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}




\begin{frame}[containsverbatim]{Datos `lattice'\\}

\begin{columns}[T] 
\begin{column}{.50\textwidth}

\begin{center}
\includegraphics[scale=.25]{./lennon.png}
\end{center}


\end{column}%
\hfill%

\begin{column}{.50\textwidth}

\vspace{.5cm}

Aunque también son importantes los desarrollos sobre imágenes. 

La red de pixeles fungen de divisiones geográficas y el color en cada pixel sería la observación de $X_s$.

\begin{lstlisting}[
basicstyle=\scriptsize\selectfont\ttfamily,language=R,alsoletter={.},numberstyle=\tiny\color{gray},backgroundcolor=\color{white},breaklines=true,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{dkgreen}]
> library(fields)
> data(lennon)
> image(lennon, col=grey(seq(0,1,256)) )
\end{lstlisting}

\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[containsverbatim]{Datos `lattice'\\}

La definición y la idea de mostrar el rostro de John Lennon fue \sout{plagiada} tomada del libro de \citet{gaetan2008modelisation}.

A continuación se revisarán algunos modelos que pueden ser definidos sobre este tipo de dato espacial.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Recordemos que, en general, se acostumbra especificar la distribución conjunta del problema (¡la verosimilitud!) y luego hacer inferencia sobre esto (bien sea desde el punto de vista frecuentista o bayesiano). 

Sin embargo, es menos difícil trabajar con una simplificación. Los modelos condicionales autorregresivos deben su nombre a que se asume solo la estructura condicional (y no la distribución conjunta entera) como la que sigue

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


\begin{equation*}
\left\{
	\begin{array}{ll}
		E[Y(s_i)|Y_{-i}]&= x(s_i)^\top\beta + \sum c_{ij}[Y(s_j)-x(s_i)^\top\beta] \\
    \text{Var}[Y(s_i)|Y_{-i}]&=\sigma_i^2
	\end{array}
\right.
\end{equation*}


% \begin{equation*}
% E[Y(s_i)|Y_{-i}]=x(s_i)^\top\beta + \sum c_{ij}[Y(s_j)-x(s_i)^\top\beta]
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \text{Var}[Y(s_i)|Y_{-i}]=\sigma_i^2
% \end{equation*}

donde los $c_{ij}$ son parámetros de dependencia espacial (son distintos de cero si pertenecen a la vecindad de la observación $i$, y 0 para los subíndices iguales, $c_{ii}$). 

Notar además que estas dos condiciones están referidas a los dos primeros momentos. Otras aproximaciones aprovechan el uso de otros momentos para hacer la estimación \citep[ver][para una revisión exhaustiva del método generalizado de momentos]{hall2005generalized}.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

El segundo sumando de la expresión viene del hecho que estamos estableciendo una relación de dependencia (y espacial) en el error. Específicamente, esto se deriva por el desarrollo siguiente

\begin{equation*}
Y(s)=X(s)\beta+\epsilon(s)
\end{equation*}

y como estamos suponiendo una situación espacial, incluyamos en el error, una estructura espacial:

\begin{equation*}
\epsilon(s_i)=\sum c_{ij} \epsilon(s_j)+\nu(s_i)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Uniendo estas dos ecuaciones entonces

\begin{equation*}
Y(s_i)=x(s_i)^\top\beta+\sum c_{ij} \epsilon(s_j)+\nu(s_i)
\end{equation*}

pero como $\epsilon(s_k)=Y(s_k)-x(s_k)^\top\beta$

\begin{equation*}
Y(s_i)=x(s_i)^\top\beta+\sum c_{ij}(Y(s_j)-x(s_s)^\top\beta)+\nu(s_i)
\end{equation*}

que era a donde queríamos llegar.
\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Volviendo al modelo, importante es notar que la forma de la varianza se puede condensar en la expresión

\begin{equation*}
\Sigma_Y=(I-C)^{-1}\Sigma_c
\end{equation*}

con $\Sigma_c=\text{diag}(\sigma_1^2,\ldots,\sigma_n^2)$.

\end{frame}



\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

% \begin{equation*}
% \Sigma_{CAR}=\sigma^2(I-C)^{-1}V_c=\sigma^2V_{CAR}(\theta)
% \end{equation*}

Pero como tampoco es viable trabajar con una matriz con tantos parámetros, se acostumbra tomar $C=\rho W$, con $W$ una matriz de proximidad y $\Sigma_c=\sigma^2I$, lo que simplifica la expresión a

\begin{equation*}
\Sigma_Y=\sigma^2(I-\rho W)
\end{equation*}

Y el primer objetivo entonces es verificar que $\rho$ sea distinto de 0 (¿por qué?).%\citep[como la prueba de Moran, cf.][]{waller2004}.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Si se asume que estos momentos condicionales pertenecen a una distribución normal, se puede usar máxima verosimilitud y además es relativamente sencillo puesto que la normal es una distribución ampliamente estudiada \citep[][presenta detalles de este enfoque]{waller2004}.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


Ahora, desde el punto de vista bayesiano, \citet{sue2000bayesian}, por ejemplo, trabajan el problema escribiendo la distribución anterior como

\begin{equation*}
Y\sim \text{Normal}(X\beta,\sigma^2(I-\rho W)^{-1})
\end{equation*}

y añadiendo una previa de la forma

\begin{equation*}
p(\rho,\beta,\tau)=p(\rho)\times p(\beta,\tau)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Con $p(\rho)$ uniforme y $p(\beta,\tau)$ proporcional a $\frac{1}{\tau}$, obteniendo la posterior

\begin{equation*}
p(\beta,\tau,\rho|Y)\propto |I-\rho W|^{\frac{1}{2}}\tau^{\frac{n}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (Y-X\beta)^\top (I-\rho W) (Y-X\beta) \right] 
\end{equation*}

que produce las condicionales conocidas

\begin{equation*}
\beta|\rho,\tau,Y\sim \text{Normal}(\beta(\rho),\frac{1}{\tau}A^{-1}(\rho))
\end{equation*}

\begin{equation*}
\tau|\rho,Y\sim \text{Gamma}\left[ \frac{n-p}{2}, \frac{\text{RSS}(\rho)}{2} \right] 
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


Y la desconocida

\begin{equation*}
p(\rho|Y)\propto \frac{|I-\rho W|^{\frac{1}{2}}}{|A(\rho)|^{\frac{1}{2}}}\frac{1}{[RSS(\rho)]^{\frac{(n-p)}{2}}\footnote{Nota: $RSS(\rho)$ es una expresión que depende de $\rho$, no difícil de calcular, pero extensa de escribir.}}
\end{equation*}

La elección de las previas de esa forma, es producto de la investigación de los autores, puesto que generan distribuciones relativamente sencillas de muestrear.


\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Muchas alternativas son posibles, naturalmente. 

\citet{de2012bayesian} recientemente propuso otro tipo de previas.

\end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

% Desde la perspectiva bayesiana, \citet{de2012bayesian} hacen un recorrido por las previas que se pueden utilizar. Aquí describiremos el enfoque conocido como `verosimilitud integrada' y comienza escribiendo la distribución anterior como

% \begin{equation*}
% Y\sim \text{Normal}(X\beta,\sigma^2(I-\phi W)^{-1})
% \end{equation*}

% cuya verosimilitud

% \begin{equation*}
% p(\eta|y)\propto (\sigma^2)^{-\frac{n}{2}}|\Sigma_\phi^{-1}|^{\frac{1}{2}}\exp \left\lbrace -\frac{1}{2\sigma^2} (y-X\beta)^\top\Sigma_\phi^{-1}(y-X\beta)\right\rbrace 
% \end{equation*}


% \end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


% \begin{equation*}
% \Sigma_\phi^{-1}=I-\phi W
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% p(\eta)\propto \frac{pi(\phi)}{(\sigma^2)^a}
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \int p(\eta|y)p(\eta)d\beta d\sigma^2\propto|\Sigma_\phi^{-1}|^{\frac{1}{2}}|X^\top\Sigma_\phi^{-1}X|^{\frac{1}{2}}(S_\phi^2)^{-\left( \frac{n-p}{2} +a-1\right) }p(\phi)\eqqcolon L^I(\phi|y)p(\phi)
% \end{equation*}

% con

% \begin{equation*}
% S_\phi^2=(y-X\hat{\beta}_\phi)^\top\Sigma_\phi^{-1}(y-X\hat{\beta}_\phi)
% \end{equation*}

% y

% \begin{equation*}
% \hat{\beta}_\phi=(X^\top \Sigma_\phi^{-1} X)^{-1}X^\top \Sigma_\phi^{-1} y
% \end{equation*}

% \end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


% \end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying

En otras situaciones, se cuenta con valores de conteo estandarizados, como en el caso de las causas de muerte

\begin{equation*}
\theta_i=\frac{y_i}{e_i}
\end{equation*}

con $e_i$ el valor esperado de conteo para la observación $i$ o bien una cantidad que ayude a comparar los valores entre sí.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying

Entonces tenemos una distribución de Poisson de parámetro

\begin{equation*}
E(y_i)=\lambda_i=e_i\theta_i
\end{equation*}

y en general

\begin{equation*}
\begin{aligned}
y_i\sim & \text{Poisson}(e_i\theta_i)\\
\log (\theta_i)=& x^\top\beta+\nu_i+u_i
\end{aligned}
\end{equation*}

donde $\nu_i$ es un efecto aleatorio (para poder contemplar el manejo de sobredispersión) y $u_i$, un componente  espacial que dará cuenta de la vecindad asociada a las mediciones.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


Se pueden definir muchos tipos diferentes de previas sobre $\nu_i$, como por ejemplo

\begin{equation*}
\nu_i\sim \text{Normal}(0,\sigma_\nu^2)
\end{equation*}

% \end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying

Para $u$, se podría tomar

\begin{equation*}
u_i|u_{-i}\sim \text{Normal}(\bar{u}_{\delta_i},\frac{\sigma_u^2}{n_{\delta_i}})
\end{equation*}

con $\delta_i$ significando la vecindad en torno al área $i$ y $n_{\delta_i}$ la cantidad de elementos en esta. Si hay muchos elementos en este entorno, entonces la varianza será más pequeña (los valores por tanto más precisos).

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


Sin embargo, también es posible una estructura del tipo

\begin{equation*}
u\sim \text{Normal}(0,\Sigma)
\end{equation*}

que naturalmente cuenta con la desventaja de tener una estructura absolutamente general y desconocida para la varianza.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


En la implementación de \texttt{R-INLA} se utiliza la parametrización muy general

\begin{equation*}
u_i|u_{-i}\sim \text{Normal}(\mu_i+ \frac{\sum c_{ij}(u_j-\mu_j)}{n_{\delta_i}},\frac{\sigma_u^2}{n_{\delta_i}})
\end{equation*}

con $\mu_i$ la media (asumida) para el área $i$. De nuevo, la cantidad $c_{ij}$ indica la proximidad entre $i$ y $j$. Si $\mu_i=0$ estará en el caso más sencillo de hace dos diapositivas.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


Estos modelos son tratados en detalle en \citet{lesafree2008,lesafree2012,banerjee2014hierarchical,blangiardo2015spatial}

\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying

Supongamos ahora que para el modelo del tipo

\begin{equation*}
\begin{aligned}
y_i\sim & \text{Poisson}(e_i\theta_i)\\
\log (\theta_i)=& x^\top\beta+\nu_i+u_i
\end{aligned}
\end{equation*}

no se está observando para un instante en el tiempo, sino que se tiene un seguimiento de los individuos. De forma que se añade otra capa, temporal, para producir

\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying

\begin{equation*}
\begin{aligned}
y_{it}\sim & \text{Poisson}(e_{it}\theta_{it})\\
\log (\theta_{it})=& x^\top\beta+\nu_{it}+u_{it}+\text{EFECTO TEMPORAL}
\end{aligned}
\end{equation*}

De no añadir el EFECTO TEMPORAL entonces estaríamos tratando a los datos como pertenecientes a cualquier sección transversal (`cross sectional data') sin hacer honor a su verdadera estructura.

Pero ahora, viene la pregunta: ¿cómo debe ser el EFECTO TEMPORAL?

\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying

La respuesta no es determinante, pero algunos consejos prelan. 

Luego de hacer una inspección de los datos, hay que intentar verificar las tendencias y sus formas. Si son tendencias lineales, entonces será conveniente ubicar una función lineal del tiempo $t$. Lo mismo aplica a otras formas de tendencia.


\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying

Dependiendo asimismo de la naturaleza del tiempo para el problema (días, semanas, años, minutos, etc.) se podrían añadir variables indicadoras para cada jerarquía. Por ejemplo, añadir indicadoras para cada mes. De esta forma, podríamos recuperar aquellos meses donde realmente ocurre un cambio mirando los valores medios posteriores que estén muy cercanos a 0.

\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying

Finalmente, siempre es posible utilizar una función no paramétrica $f$ para que modele esta tendencia.

\end{frame}

\section{Bibliografía}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\\}\justifying
\footnotesize
\justifying
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}